{"id": "top-it-0", "question": "Turbo la lumaca gioca su una scacchiera con $2024$ righe e $2023$ colonne. In $2022$ delle celle ci sono mostri nascosti. Inizialmente, Turbo non sa dove si trovano i mostri, ma sa che c'è esattamente un mostro in ogni riga eccetto la prima e l'ultima riga, e che ogni colonna contiene al massimo un mostro.\nTurbo fa una serie di tentativi per andare dalla prima riga all'ultima riga. Ad ogni tentativo, sceglie di iniziare su una qualsiasi cella nella prima riga, poi si muove ripetutamente verso una cella adiacente che condivide un lato comune. (Gli è permesso tornare in una cella visitata in precedenza.) Se raggiunge una cella con un mostro, il suo tentativo finisce e viene trasportato indietro alla prima riga per iniziare un nuovo tentativo. I mostri non si muovono, e Turbo ricorda se ciascuna cella che ha visitato contiene un mostro oppure no. Se raggiunge una qualsiasi cella nell'ultima riga, il suo tentativo finisce e il gioco è concluso.\nDeterminare il valore minimo di $n$ per il quale Turbo ha una strategia che garantisce di raggiungere l'ultima riga al tentativo $n$-esimo o prima, indipendentemente dalla posizione dei mostri.", "answer": "3"}
{"id": "top-it-1", "question": "Sia $\\mathbb{Q}$ l'insieme dei numeri razionali. Una funzione $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ è detta aquaesuliana se la seguente proprietà vale: per ogni $x,y \\in \\mathbb{Q}$\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{or} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]Dimostrare che esiste un intero $c$ tale che per ogni funzione aquaesuliana $f$ ci sono al massimo $c$ numeri razionali diversi della forma $f(r) + f(-r)$ per qualche numero razionale $r$, e trovare il valore minimo possibile di $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-it-2", "question": "Sia $n$ un numero intero positivo. Un triangolo giapponese è composto da $1 + 2 + \\dots + n$ cerchi disposti in una forma triangolare equilatera tale che per ogni $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$, la $i^{th}$-esima riga contenga esattamente $i$ cerchi, uno dei quali è colorato di rosso. Un percorso ninja in un triangolo giapponese è una sequenza di $n$ cerchi ottenuta iniziando dalla riga superiore, passando ripetutamente da un cerchio a uno dei due cerchi immediatamente sotto di esso e terminando nella riga inferiore. Ecco un esempio di un triangolo giapponese con $n = 6$, insieme a un percorso ninja in quel triangolo contenente due cerchi rossi.\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nIn termini di $n$, trova il più grande $k$ tale che in ogni triangolo giapponese ci sia un percorso ninja contenente almeno $k$ cerchi rossi.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-it-3", "question": "Sia $n$ un intero positivo. Un quadrato nordico è una griglia $n \\times n$ che contiene tutti gli interi da $1$ a $n^2$ in modo tale che ogni cella contenga esattamente un numero. Due celle diverse sono considerate adiacenti se condividono un lato comune. Ogni cella che è adiacente solo a celle contenenti numeri maggiori è chiamata valle. Un percorso in salita è una sequenza di una o più celle tale che:\n(i) la prima cella della sequenza è una valle,\n(ii) ogni cella successiva nella sequenza è adiacente alla cella precedente, e\n(iii) i numeri scritti nelle celle della sequenza sono in ordine crescente.\nTrova, in funzione di $n$, il numero totale più piccolo possibile di percorsi in salita in un quadrato nordico.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-it-4", "question": "Il Professor Oak sta dando da mangiare ai suoi $100$ Pokémon. Ogni Pokémon ha una ciotola la cui capacità è un numero reale positivo di chilogrammi. Queste capacità sono conosciute dal Professor Oak. La capacità totale di tutte le ciotole è di $100$ chilogrammi. Il Professor Oak distribuisce $100$ chilogrammi di cibo in modo tale che ogni Pokémon riceva un numero intero non negativo di chilogrammi di cibo (che può essere maggiore della capacità della ciotola). Il livello di insoddisfazione di un Pokémon che ha ricevuto $N$ chilogrammi di cibo e la cui ciotola ha una capacità di $C$ chilogrammi è uguale a $\\lvert N-C\\rvert$.\nTrova il numero reale più piccolo $D$ tale che, indipendentemente dalle capacità delle ciotole, il Professor Oak possa distribuire il cibo in modo che la somma dei livelli di insoddisfazione di tutti i $100$ Pokémon non superi $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-it-5", "question": "Determinare la lunghezza massima $L$ di una sequenza $a_1,\\dots,a_L$ di numeri interi positivi che soddisfa entrambe le seguenti proprietà:\nogni termine della sequenza è minore o uguale a $2^{2023}$, e\nnon esiste una sottosequenza consecutiva $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (dove $1\\le i\\le j\\le L$) con una scelta di segni $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ per cui\\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-it-6", "question": "Sia $n\\geqslant 2$ un intero positivo. Paul ha una striscia rettangolare di dimensioni $1\\times n^2$ composta da $n^2$ quadrati unitari, dove il $i^{\\text{th}}$ quadrato è etichettato con $i$ per tutti $1\\leqslant i\\leqslant n^2$. Egli desidera tagliare la striscia in diversi pezzi, dove ciascun pezzo è costituito da un numero di quadrati unitari consecutivi, e poi traslare (senza ruotare o capovolgere) i pezzi per ottenere un quadrato $n\\times n$ che soddisfi la seguente proprietà: se il quadrato unitario nella  $i^{\\text{th}}$ riga e $j^{\\text{th}}$ colonna è etichettato con $a_{ij}$, allora $a_{ij}-(i+j-1)$ è divisibile per $n$.\nDetermina il numero minimo di pezzi che Paul deve fare per realizzare questo.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-it-7", "question": "L'arcipelago di Imomi consiste di $n\\geq 2$ isole. Tra ogni coppia di isole distinte c'è una linea di traghetti unica che opera in entrambe le direzioni, e ciascuna linea di traghetti è gestita da una delle $k$ compagnie. È noto che se una qualsiasi delle $k$ compagnie chiude tutte le sue linee di traghetti, allora diventa impossibile per un viaggiatore, indipendentemente da dove inizi, visitare tutte le isole esattamente una volta (in particolare, senza ritornare all'isola da cui è partito).\nDeterminare il valore massimo possibile di $k$ in funzione di $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-it-8", "question": "Siano $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ $2n$ numeri interi positivi tali che i $n+1$ prodotti \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] formino una progressione aritmetica strettamente crescente in quell'ordine. Determina il più piccolo intero possibile che potrebbe essere la differenza comune di una tale progressione aritmetica.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-it-9", "question": "Sia $k\\ge2$ un numero intero. Trova il più piccolo intero $n \\ge k+1$ con la proprietà che esista un insieme di $n$ numeri reali distinti tale che ciascuno dei suoi elementi possa essere scritto come somma di altri $k$ elementi distinti dell'insieme.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-it-10", "question": "Sia $\\mathbb R$ l'insieme dei numeri reali. Denotiamo con $\\mathcal F$ l'insieme di tutte le funzioni $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ tali che $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ per ogni $x,y\\in\\mathbb R$. Trova tutti i numeri razionali $q$ tali che per ogni funzione $f\\in\\mathcal F$, esista qualche $z\\in\\mathbb R$ soddisfacente $f(z)=qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-it-11", "question": "Una sequenza di $\\pm 1$ è una sequenza di $2022$ numeri $a_1, \\ldots, a_{2022},$ ciascuno uguale a $+1$ oppure $-1$. Determina il più grande $C$ tale che, per qualsiasi sequenza di $\\pm 1$, esiste un intero $k$ e degli indici $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ tali che $t_{i+1} - t_i \\le 2$ per tutti gli $i$, e $$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-it-12", "question": "Un numero è chiamato norvegese se ha tre divisori positivi distinti la cui somma è uguale a $2022$. Determina il più piccolo numero norvegese.\n(Nota: il numero totale di divisori positivi di un numero norvegese può essere superiore a $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-it-13", "question": "Determina tutte le funzioni $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ che soddisfano$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$per tutti i numeri reali $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-it-14", "question": "Determinare il più grande numero intero $N$ per il quale esiste una tabella $T$ di numeri interi con $N$ righe e $100$ colonne che possiede le seguenti proprietà:\n$\\text{(i)}$ Ogni riga contiene i numeri $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ in un certo ordine.\n$\\text{(ii)}$ Per ogni due righe distinte $r$ e $s$, esiste una colonna $c$ tale che $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Qui $T(r,c)$ è l'elemento nella riga $r$ e nella colonna $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-it-15", "question": "Sia $R^+$ l'insieme dei numeri reali positivi. Determinare tutte le funzioni $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ tali che per tutti i numeri reali positivi $x$ e $y:$\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-it-16", "question": "Esiste un intero $n > 1$. Ci sono $n^2$ stazioni su un pendio di una montagna, tutte a diverse altitudini. Ognuna delle due compagnie di funivie, $A$ e $B$, gestisce $k$ funivie; ogni funivia permette un trasferimento da una delle stazioni a una più alta (senza fermate intermedie). Le $k$ funivie di $A$ hanno $k$ diversi punti di partenza e $k$ diversi punti di arrivo, e una funivia che parte più in alto termina anche più in alto. Le stesse condizioni valgono per $B$. Diciamo che due stazioni sono collegate da una compagnia se si può partire dalla stazione più bassa e raggiungere quella più alta utilizzando una o più funivie di quella compagnia (non sono permessi altri spostamenti tra le stazioni). Determinare il più piccolo intero positivo $k$ per cui si può garantire che ci sono due stazioni collegate da entrambe le compagnie.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-it-17", "question": "I numeri di Fibonacci $F_0, F_1, F_2, . . .$ sono definiti induttivamente da $F_0=0, F_1=1$ e $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ per $n \\ge 1$. Dato un numero intero $n \\ge 2$, determina la dimensione minima di un insieme $S$ di numeri interi tale che per ogni $k=2, 3, . . . , n$ esistano due numeri $x, y \\in S$ tali che $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-it-18", "question": "I giocatori $A$ e $B$ giocano a un gioco su una lavagna che inizialmente contiene 2020 copie del numero 1. In ogni turno, il giocatore $A$ cancella due numeri $x$ e $y$ dalla lavagna, e poi il giocatore $B$ scrive uno dei numeri $x+y$ oppure $|x-y|$ sulla lavagna. Il gioco termina non appena, al termine di un turno, si verifica una delle seguenti condizioni:\n$(1)$ uno dei numeri sulla lavagna è più grande della somma di tutti gli altri numeri;\n$(2)$ ci sono solo zeri sulla lavagna.\nIl giocatore $B$ deve quindi dare al giocatore $A$ tanti biscotti quanti sono i numeri sulla lavagna. Il giocatore $A$ vuole ottenere il maggior numero possibile di biscotti, mentre il giocatore $B$ vuole darne il minor numero possibile. Determina il numero di biscotti che $A$ riceve se entrambi i giocatori giocano in modo ottimale.", "answer": "7"}
{"id": "top-it-19", "question": "La Bank of Bath emette monete con un $H$ su un lato e un $T$ sull'altro. Harry ha $n$ di queste monete disposte in una fila da sinistra a destra. Esegue ripetutamente la seguente operazione: se ci sono esattamente $k>0$ monete che mostrano $H$, allora gira la $k$-esima moneta da sinistra; altrimenti, tutte le monete mostrano $T$ e si ferma. Ad esempio, se $n=3$, il processo partendo dalla configurazione $THT$ sarebbe $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$, che si ferma dopo tre operazioni.\n(a) Mostra che, per ciascuna configurazione iniziale, Harry si ferma dopo un numero finito di operazioni.\n(b) Per ciascuna configurazione iniziale $C$, sia $L(C)$ il numero di operazioni prima che Harry si fermi. Ad esempio, $L(THT) = 3$ e $L(TTT) = 0$. Determina il valore medio di $L(C)$ su tutte le $2^n$ possibili configurazioni iniziali $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-it-20", "question": "Per due numeri reali distinti $x$ e $y$, definiamo $D(x,y)$ come l'unico intero $d$ che soddisfi $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$. Dato un insieme di numeri reali $\\mathcal F$, e un elemento $x\\in \\mathcal{F}$, diciamo che le scale di $x$ in $\\mathcal F$ sono i valori di $D(x,y)$ per$y\\in\\mathcal F$ con $x\\neq y$. Sia $k$ un intero positivo dato.\nSupponiamo che ogni membro $x$ di $\\mathcal F$ abbia al massimo $k$ scale diverse in $\\mathcal F$ (notare che queste scale possono dipendere da $x$). Qual è la dimensione massima possibile di $\\mathcal F$?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-it-21", "question": "Sia $a_0,a_1,a_2,\\dots $ una successione di numeri reali tale che $a_0=0, a_1=1,$ e per ogni $n\\geq 2$ esista $1 \\leq k \\leq n$ tale da soddisfare\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Trova il valore massimo possibile di $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-it-22", "question": "Consideriamo $q$ un numero reale. Gugu ha un tovagliolo con dieci numeri reali distinti scritti su di esso, e scrive le seguenti tre linee di numeri reali sulla lavagna:\nNella prima linea, Gugu scrive ogni numero della forma $a-b$, dove $a$ e $b$ sono due numeri (non necessariamente distinti) sul suo tovagliolo.\nNella seconda linea, Gugu scrive ogni numero della forma $qab$, dove $a$ e $b$ sono due numeri (non necessariamente distinti) dalla prima linea.\nNella terza linea, Gugu scrive ogni numero della forma $a^2+b^2-c^2-d^2$, dove $a, b, c, d$ sono quattro numeri (non necessariamente distinti) dalla prima linea.\nDeterminare tutti i valori di $q$ tali che, indipendentemente dai numeri sul tovagliolo di Gugu, ogni numero nella seconda linea sia anche un numero nella terza linea.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-it-23", "question": "Trova la costante più piccola $C > 0$ per la quale vale la seguente affermazione: tra cinque numeri reali positivi $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ (non necessariamente distinti), è sempre possibile scegliere indici distinti $i,j,k,l$ tali che \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-it-24", "question": "L'equazione $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$è scritta sulla lavagna, con $2016$ fattori lineari su ciascun lato. Qual è il valore minimo di $k$ per cui è possibile cancellare esattamente $k$ di questi $4032$ fattori lineari in modo che rimanga almeno un fattore su ciascun lato e l'equazione risultante non abbia soluzioni reali?", "answer": "2016"}
{"id": "top-it-25", "question": "Trova la costante reale più grande $a$ tale che per tutti $n \\geq 1$ e per tutti i numeri reali $x_0, x_1, ... , x_n$ che soddisfano $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ si abbia \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-it-26", "question": "Trova tutti gli interi $n$ per i quali ogni cella di una tabella $n \\times n$ può essere riempita con una delle lettere $I, M$ e $O$ in modo tale che:\nin ogni riga e in ogni colonna, un terzo delle voci siano $I$, un terzo siano $M$ e un terzo siano $O$; e\nin qualsiasi diagonale, se il numero di voci sulla diagonale è un multiplo di tre, allora un terzo delle voci sono $I$, un terzo sono $M$ e un terzo sono $O$.\nNota. Le righe e le colonne di una tabella $n \\times n$ sono etichettate ciascuna da $1$ a $n$ in ordine naturale. Così ogni cella corrisponde a una coppia di interi positivi $(i,j)$ con $1 \\le i,j \\le n$. Per $n>1$, la tabella ha $4n-2$ diagonali di due tipi. Una diagonale del primo tipo consiste di tutte le celle $(i,j)$ per le quali $i+j$ è una costante, e la diagonale del secondo tipo consiste di tutte le celle $(i,j)$ per le quali $i-j$ è una costante.", "answer": "9"}
{"id": "top-it-27", "question": "Sia $n$ un intero positivo. Determina il più piccolo intero positivo $k$ con la seguente proprietà: è possibile contrassegnare $k$ celle su una scacchiera $2n \\times 2n$ in modo che esista una partizione unica della scacchiera in domino $1 \\times 2$ e $2 \\times 1$, nessuno dei quali contiene due celle contrassegnate.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-it-28", "question": "Un insieme di numeri interi positivi è chiamato fragrante se contiene almeno due elementi e ciascuno dei suoi elementi ha un fattore primo in comune con almeno uno degli altri elementi. Definiamo $P(n)=n^2+n+1$. Qual è il minimo valore possibile intero positivo di $b$ tale che esista un numero intero non negativo $a$ per il quale l'insieme$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$sia fragrante?", "answer": "6"}
{"id": "top-it-29", "question": "Sia $n$ un intero positivo fissato. Trova il valore massimo possibile di\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]dove $-1 \\le x_i \\le 1$ per tutti $i = 1, \\cdots , 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-it-30", "question": "Per un insieme finito $A$ di numeri interi positivi, una partizione di $A$ in due sottoinsiemi non vuoti e disgiunti $A_1$ e $A_2$ is $\\textit{good}$ se il minimo comune multiplo degli elementi in $A_1$ è uguale al massimo comune divisore degli elementi in $A_2$. Determina il valore minimo di $n$ tale che esista un insieme di $n$ numeri interi positivi con esattamente $2015$ partizioni buone.", "answer": "3024"}
{"id": "top-it-31", "question": "Sia $\\mathbb{Z}_{>0}$ l'insieme dei numeri interi positivi. Per ogni numero intero positivo $k$, una funzione $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ è chiamata $k$-buona se $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ per tutti $m \\neq n$. Trova tutti i valori di $k$ per i quali esiste una funzione $k$-buona.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-it-32", "question": "Sia $n \\ge 2$ un numero intero. Consideriamo una scacchiera $n \\times n$ composta da $n^2$ caselle unitarie. Una configurazione di $n$ torri su questa scacchiera è pacifica se ogni riga e ogni colonna contiene esattamente una torre. Trova il più grande numero intero positivo $k$ tale che, per ogni configurazione pacifica di $n$ torri, esista un quadrato $k \\times k$ che non contenga alcuna torre in nessuna delle sue $k^2$ caselle unitarie.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-it-33", "question": "Trova tutti i numeri primi $p>5$ per i quali esistono un intero $a$ e un intero $r$ che soddisfano $1\\leq r\\leq p-1$ con la seguente proprietà: la sequenza $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ può essere riordinata per formare una sequenza $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ tale che $b_n-b_{n-1}-r$ sia divisibile per $p$ per $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-it-34", "question": "Sia $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ una successione definita così che\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\]per $x$ sufficientemente piccolo. Per un intero positivo $n$, sia $A$ la matrice $n$-per-$n$ con l'elemento in posizione $i,j$ pari a $c_{i+j-1}$ per $i$ e $j$ in $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Trova il determinante di $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-it-35", "question": "Consideriamo $n$ come un intero positivo. Impostiamo $a_{n,0}=1$. Per $k\\geq 0$, scegliamo un intero $m_{n,k}$ uniformemente a caso dall'insieme $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, e poniamo\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{if $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}, & \\text{if $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}-1, & \\text{if $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\\end{cases}\\]Sia $E(n)$ il valore atteso di $a_{n,n}$. Determinare $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-it-36", "question": "Determinare il più piccolo numero reale positivo $r$ tale che esistano funzioni differenziabili $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ e $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ che soddisfano\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ per ogni $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ per ogni $x$, e\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-it-37", "question": "Per un intero non negativo $k$, sia $f(k)$ il numero di cifre uno nella rappresentazione in base 3 di $k$. Trova tutti i numeri complessi $z$ tali che $$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-it-38", "question": "Per un intero non negativo $n$ e una sequenza strettamente crescente di numeri reali $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, sia $f(t)$ la corrispondente funzione a valori reali definita per $t \\geq t_0$ dalle seguenti proprietà:\n(a) $f(t)$ è continua per $t \\geq t_0$, ed è due volte differenziabile per tutti $t>t_0$ tranne $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ per $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Per $0 \\leq k \\leq n-1$, abbiamo $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ quando $t_k<t<t_{k+1}$, e $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ quando $t>t_n$.\nConsiderando tutte le scelte di $n$ e $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ tali che $t_k \\geq t_{k-1}+1$ per $1 \\leq k \\leq n$, qual è il valore minimo possibile di $T$ per cui $f\\left(t_0+T\\right)=2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-it-39", "question": "Lascia che $n$ sia un numero intero con $n\\geq 2.$ Tra tutti i polinomi reali $p(x)$ di grado $n$, qual è il massimo numero possibile di coefficienti negativi di $p(x)^2?$", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-it-40", "question": "Per $0 \\leq p \\leq 1/2,$ siano $X_1, X_2, \\ldots$ variabili casuali indipendenti tali che $$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases} $$per tutti $i \\geq 1.$ Dato un intero positivo $n$ e interi $b,a_1, \\ldots, a_n,$ sia $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ la probabilità che $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ Per quali valori di $p$ vale che$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$per tutti gli interi positivi $n$ e tutti gli interi $b, a_1,\\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-it-41", "question": "Un grillo parte dall'origine nel piano cartesiano e compie una serie di salti. Ogni salto ha una lunghezza di $5$, e dopo ogni salto il grillo si trova in un punto le cui coordinate sono entrambe numeri interi; quindi, ci sono $12$ possibili posizioni per il grillo dopo il primo salto. Qual è il numero minimo di salti necessari affinché il grillo raggiunga il punto $(2021,2021)$?", "answer": "578"}
{"id": "top-it-42", "question": "Per ogni numero reale positivo $x$, sia \\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]Find $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-it-43", "question": "Consideriamo\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]Trova\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-it-44", "question": "Supponiamo che il piano sia piastrellato con una scacchiera infinita di quadrati unitari. Se un altro quadrato unitario viene lasciato cadere sul piano in modo casuale con posizione e orientamento indipendenti dalla piastrellatura della scacchiera, qual è la probabilità che non copra nessuno degli angoli dei quadrati della scacchiera?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-it-45", "question": "Per un numero intero positivo $N$, sia $f_N$ la funzione definita da[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]Determina la minima costante $M$ tale che $f_N (x)\\le M$ per tutti i $N$ e per tutti i numeri reali $x$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-it-46", "question": "Sia $n$ un intero positivo, e sia $V_n$ l'insieme delle $(2n+1)$-uple di interi $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ per le quali $s_0=s_{2n}=0$ e $|s_j-s_{j-1}|=1$ per $j=1,2,\\cdots,2n$. Definiamo\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]e sia $M(n)$ la media di $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ su tutte le $\\mathbf{v}\\in V_n$. Valutate $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-it-47", "question": "Denotiamo con $\\mathbb Z^2$ l'insieme di tutti i punti $(x,y)$ nel piano con coordinate intere. Per ogni intero $n\\geq 0$, siano $P_n$ il sottoinsieme di  $\\mathbb{Z}^2$ costituito dal punto $(0,0)$ insieme a tutti i punti $(x,y)$ tali che $x^2+y^2=2^k$ per qualche intero $k\\leq n$. Determinare, in funzione di $n$, il numero di sottoinsiemi di quattro punti di $P_n$ i cui elementi sono i vertici di un quadrato.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-it-48", "question": "Per ogni $n\\ge 1$, sia $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Determinare $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-it-49", "question": "Determina il valore massimo possibile di $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ per numeri reali $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ che soddisfano $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-it-50", "question": "Trova tutti i numeri interi positivi $n < 10^{100}$ per cui simultaneamente $n$ divide $2^n$, $n-1$ divide $2^n - 1$ e $n-2$ divide $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-it-51", "question": "I $30$ spigoli di un icosaedro regolare sono distinti etichettandoli $1,2,\\dots,30.$ Quanti modi diversi ci sono per dipingere ogni spigolo di rosso, bianco o blu in modo che ciascuna delle 20 facce triangolari dell'icosaedro abbia due spigoli dello stesso colore e un terzo spigolo di un colore diverso?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-it-52", "question": "Supponiamo che un numero intero positivo $N$ possa essere espresso come la somma di $k$ interi positivi consecutivi\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]per $k=2017$ ma per nessun altro valore di $k>1.$ Considerando tutti i numeri interi positivi $N$ con questa proprietà, qual è il più piccolo numero intero positivo $a$ che compare in una di queste espressioni?", "answer": "16"}
{"id": "top-it-53", "question": "Una retta nel piano di un triangolo $T$ è chiamata equalizzatore se divide $T$ in due regioni aventi uguale area e uguale perimetro. Trova tre numeri interi positivi $a>b>c,$ con $a$ il più piccolo possibile, tali che esista un triangolo con lunghezze dei lati $a,b,c$ che abbia esattamente due equalizzatori distinti.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-it-54", "question": "Trova il numero di $64$-uple ordinate $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$ tali che $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ siano elementi distinti di $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ e che \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\]sia divisibile per $2017.$", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-it-55", "question": "Trova il più piccolo numero intero positivo $j$ tale che per ogni polinomio $p(x)$ con coefficienti interi e per ogni intero $k$, l'intero  \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\] (la derivata $j$-esima di $p(x)$ calcolata in $k$) sia divisibile per $2016.$", "answer": "8"}
{"id": "top-it-56", "question": "Trova la più piccola costante $C$ tale che per ogni polinomio reale $P(x)$ di grado 3 che ha una radice nell'intervallo $[0,1],$\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-it-57", "question": "Sia $A$ una matrice $2n \\times 2n$, con elementi scelti indipendentemente a caso. Ogni elemento viene scelto come $0$ o $1$, ciascuno con probabilità $1/2.$ Trova il valore atteso di $\\det(A-A^t)$ (in funzione di $n$), dove $A^t$ è la trasposta di $A.$", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-it-58", "question": "Valuta\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-it-59", "question": "Calcola\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Qui $i$ è l'unità immaginaria (cioè, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-it-60", "question": "Sia $T$ l'insieme di tutte le terne $(a,b,c)$ di numeri interi positivi per i quali esistono triangoli con lunghezze dei lati $a,b,c$. Esprimi\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]come un numero razionale in termini minimi.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-it-61", "question": "Sia $P_n$ il numero di permutazioni $\\pi$ di $\\{1,2,\\dots,n\\}$ tali che\\[|i-j|=1\\text{ implies }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]per tutti $i,j$ in $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Mostra che per $n\\ge 2,$ la quantità\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]non dipende da $n,$ e trova il suo valore.", "answer": "4"}
{"id": "top-it-62", "question": "Per ogni intero positivo $k$, sia $A(k)$ il numero di divisori dispari di $k$ nell'intervallo $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Calcola:\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-it-63", "question": "Trova il più piccolo $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ tale che per tutti $n \\in \\mathbb{N}_+$, esistono $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ che soddisfano $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$, dove $x_i$ è un numero primo oppure un intero positivo che non supera $n^\\lambda$ per tutti $i \\in \\left\\{ 1,2, \\ldots, 2023 \\right\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-it-64", "question": "Trova il numero reale più grande $c$ tale che$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$per ogni intero positivo $n$ e per ogni numero reale $x_1,x_2,\\dots,x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-it-65", "question": "Sia $p \\geqslant 5$ un numero primo e $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Definiamo $r(x,y)$ nel seguente modo:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\]Per un sottoinsieme non vuoto e proprio $A$ di $S$, definiamo$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$Un buon sottoinsieme di $S$ è un sottoinsieme non vuoto e proprio $A$ tale che per tutti i sottoinsiemi $B \\subseteq S$ di stessa dimensione di $A$, $f(B) \\geqslant f(A)$. Trovare il più grande intero $L$ tale che esistano sottoinsiemi distinti buoni $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-it-66", "question": "Lascia che $P$ sia un $99$-gone regolare. Assegna interi compresi tra $1$ e $99$ ai vertici di $P$ in modo che ogni numero intero appaia esattamente una volta. (Se due assegnazioni coincidono per rotazione, trattale come uguali.) Un'operazione è uno scambio degli interi assegnati a una coppia di vertici adiacenti di $P$. Trova il più piccolo intero $n$ tale che si possa ottenere ogni altra assegnazione da una qualsiasi assegnazione data con non più di $n$ operazioni.", "answer": "2401"}
{"id": "top-it-67", "question": "Trova il minimo intero positivo $n\\ge 3$, tale che esistano $n$ punti $$A_1,A_2,\\cdots, A_n$ che soddisfano le seguenti condizioni: nessun tre punti siano collineari e, per ogni $1\\le i\\le n$, esistano$1\\le j \\le n (j\\neq i)$, il segmento $A_jA_{j+1}$ passa per il punto medio del segmento $A_iA_{i+1}$, dove $A_{n+1}=A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-it-68", "question": "Trova il numero reale più grande $\\lambda$ con la seguente proprietà: per ogni numero reale positivo $p,q,r,s$ esiste un numero complesso $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R})$ tale che$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{and} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-it-69", "question": "Trova tutti gli interi positivi $a$ tali che esista un insieme $X$ di $6$ interi che soddisfi le seguenti condizioni: per ogni $k=1,2,\\ldots ,36$ esistono $x,y\\in X$ tali che $ax+y-k$ sia divisibile per $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-it-70", "question": "Sia $S$ un insieme, $|S|=35$. Un insieme $F$ di mappature da $S$ a se stesso si dice soddisfare la proprietà $P(k)$, se per ogni $x,y \\in S$, esistono $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (non necessariamente distinti), tali che $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nTrova il più piccolo intero positivo $m$, tale che se $F$ soddisfa la proprietà $P(2019)$, allora soddisfa anche la proprietà $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-it-71", "question": "Dato un tabellone $n \\times n$, con un numero intero scritto in ogni casella. Per ciascuna mossa, posso scegliere qualsiasi casella, e aggiungere $1$ a tutti i $2n-1$ numeri nella sua riga e colonna. Trova il più grande $N(n)$, tale che per qualsiasi scelta iniziale di numeri interi, posso fare un numero finito di mosse in modo che ci siano almeno $N(n)$ numeri pari sul tabellone.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-it-72", "question": "Sia $n \\geq 3$ un numero dispari e supponiamo che ogni casella di una scacchiera $n \\times n$ sia colorata in bianco o in nero. Due caselle sono considerate adiacenti se sono dello stesso colore e condividono un vertice comune, e due caselle $a,b$ sono considerate collegate se esiste una sequenza di caselle  $c_1,\\ldots,c_k$ with $c_1 = a, c_k = b$ tale che $c_i, c_{i+1}$ sono adiacenti per $i=1,2,\\ldots,k-1$. \nTrova il numero massimo $M$ tale che esista una colorazione che ammette $M$ caselle tra loro disconnesse.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-it-73", "question": "Sia $n \\geq 5$ un intero positivo e siano $A$ e $B$ insiemi di numeri interi che soddisfano le seguenti condizioni:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ e $A$ è un sottoinsieme di $B$\nii) Per ogni $x,y \\in B$ distinti, $x+y \\in B$ se e solo se $x,y \\in A$\nDeterminare il valore minimo di $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-it-74", "question": "Determinare tutti gli interi $k$ tali che esistano infiniti numeri interi positivi $n$ che non soddisfano\\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-it-75", "question": "Dato $30$ studenti tali che ogni studente ha al massimo $5$ amici e per ogni $5$ studenti c'è una coppia di studenti che non sono amici, determinare il massimo $k$ tale che per tutte le configurazioni possibili esistano $k$ studenti che non sono tutti amici.", "answer": "6"}
{"id": "top-it-76", "question": "Sia $p$ un numero primo. Disponiamo i numeri in ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ come una matrice $p \\times p$ $A = ( a_{ij} )$. Successivamente possiamo selezionare qualsiasi riga o colonna e aggiungere $1$ a ogni numero in essa contenuto, oppure sottrarre $1$ da ogni numero in essa contenuto. Chiamiamo l'arrangiamento buono se è possibile trasformare ogni numero della matrice in $0$ con un numero finito di tali mosse. Quanti arrangiamenti buoni ci sono?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-it-77", "question": "Sia $f(x)=(x + a)(x + b)$ dove $a,b>0$. Per ogni numero reale $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$ che soddisfa $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$, trova il massimo di $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}} $.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-it-78", "question": "Trovare il più piccolo intero positivo $k$ tale che, per ogni sottoinsieme $A$ di $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ with $|A|=k$, esistano tre elementi $x,y,z$ in $A$ tali che $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$, dove $a,b,c$ appartengono a $S$ e sono interi distinti.", "answer": "1008"}
{"id": "top-it-79", "question": "Sia $n$ un intero positivo dato, il set $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Per qualsiasi set non vuoto $A$ e $B$, trova il minimo di $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$ dove $C=\\{a+b|a\\in A,b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-it-80", "question": "Dati  $a_i,b_i,i=1,\\cdots,n$ come numeri non negativi, e $n\\ge 4$, tali che $a_1+a_2+\\cdots+a_n=b_1+b_2+\\cdots+b_n>0$.\nTrovare il massimo di $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i+b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i+b_i)}$", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-it-81", "question": "Dato che $k \\ge 2$ e $m$ sono interi positivi sufficientemente grandi. Sia $\\mathcal{F}_m$ la famiglia infinita di tutte le matrici binarie (non necessariamente quadrate) che contengono esattamente $m$ elementi 1. Indichiamo con $f(m)$ l'intero massimo $L$ tale che per ogni matrice $A \\in \\mathcal{F}_m$, esiste sempre una matrice binaria $B$ della stessa dimensione tale che (1) $B$ abbia almeno $L$ elementi 1; (2) ogni elemento di $B$ sia minore o uguale al corrispondente elemento di $A$; (3) $B$ non contenga alcuna sottomatrice interamente di 1 di dimensione $k \\times k$. Determinare \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-it-82", "question": "Supponiamo che $A$ sia un sottoinsieme finito di $\\mathbb{R}^d$ tale che\n(a) ogni tre punti distinti in $A$ contengano due punti che sono esattamente a distanza unitaria, e\n(b) la norma euclidea di ogni punto $v$ in $A$ soddisfi\n\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]\nTrovare il massimo della cardinalità di $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-it-83", "question": "Sia $M(t)$ una funzione misurabile e localmente limitata, cioè,\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]con una costante $C_{a,b}$, definita da $[0,\\infty)$ to $[0,\\infty)$ tale che\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Trova il massimo di $M(t)$ quando $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-it-84", "question": "Sia $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ uno spazio vettoriale $\\mathbb{C}$-dimensionale infinito, e sia $\\text{End}(M)$ denotare l'algebra $\\mathbb{C}$ degli endomorfismi $\\mathbb{C}$-lineari di $M$. Siano $A$ e $B$ due elementi commutativi in $\\text{End}(M)$ che soddisfano la seguente condizione: esistono interi $m \\le n<0<p \\le q$ tali che $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$, e tali che per ogni $j \\in \\mathbb{Z}$, si ha\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]Sia $R \\subset  \\text{End}(M)$ la sottoalgebra $\\mathbb{C}$ generata da $A$ e $B$. Si noti che $R$ è commutativa e che $M$ può essere considerato come un modulo $R$.\nSia $K$ il campo frazionario di $R$, $M \\otimes_R K$ è uno spazio vettoriale di dimensione $h$ su $K$. Qual è il valore di $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-it-85", "question": "Consideriamo una scacchiera di dimensioni $n$ per $n$ composta da quadrati unitari, dove $n$ è un numero intero positivo dispari. Diciamo che una collezione $C$ di domino identici rappresenta una configurazione massimale allineata alla griglia sulla scacchiera se $C$ è costituita da $(n^2-1)/2$ domino, ciascuno dei quali copre esattamente due quadrati adiacenti e i domino non si sovrappongono: $C$ copre quindi tutti i quadrati della scacchiera tranne uno. È permesso far scorrere (ma non ruotare) un domino sulla scacchiera per coprire il quadrato scoperto, ottenendo una nuova configurazione massimale allineata alla griglia con un altro quadrato scoperto. \nSia $k(C)$ il numero di configurazioni massimali allineate alla griglia distinte ottenibili da $C$ facendo scorrere ripetutamente i domino. Trova il valore massimo di $k(C)$ come funzione di $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-it-86", "question": "Trova tutte le coppie di numeri primi $(p, q)$ per cui $p-q$ e $pq-q$ sono entrambi quadrati perfetti.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-it-87", "question": "Un insieme finito $S$ di punti nel piano cartesiano si dice sovradeterminato se $|S|\\ge 2$ e esiste un polinomio non nullo $P(t)$, con coefficienti reali e di grado al massimo $|S|-2$, tale che $P(x)=y$ per ogni punto $(x,y)\\in S$.\nPer ogni intero $n\\ge 2$, trovare il massimo intero $k$ (in termini di $n$) tale che esista un insieme di $n$ punti distinti che non è sovradeterminato, ma che possiede $k$ sottoinsiemi sovradeterminati.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-it-88", "question": "Trova tutti i polinomi $P$ a coefficienti reali tali che\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]valga per tutti i numeri reali diversi da zero $x,y,z$ che soddisfano $2xyz=x+y+z$.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-it-89", "question": "Trova tutte le funzioni  $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ tali che \\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\] per tutti l $x,y,z >0$ con $xyz =1.$", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-it-90", "question": "Sia $\\mathbf{Z}$ l'insieme di tutti i numeri interi. Trova tutti i numeri reali $c > 0$ tali che esista un'etichettatura dei punti della griglia $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ con numeri interi positivi per cui: solo un numero finito di etichette diverse è utilizzato, e per ogni etichetta $i$, la distanza tra due punti qualsiasi etichettati $i$ è almeno $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-it-91", "question": "Trova il valore minimo possibile di \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] dato che $a, b, c, d$ sono numeri reali non negativi tali che $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-it-92", "question": "ia $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, dove $n \\ge 1$. Ognuno dei $2^n$ sottoinsiemi di $S$ deve essere colorato di rosso o di blu. (Il colore viene assegnato al sottoinsieme stesso e non ai suoi elementi individuali.) Per qualsiasi insieme $T \\subseteq S$, indichiamo con $f(T)$ il numero di sottoinsiemi di $T$ che sono blu.\n\nDeterminare il numero di colorazioni che soddisfano la seguente condizione: per ogni coppia di sottoinsiemi $T_1$ e $T_2$ di $S$,\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-it-93", "question": "Sia $\\mathbb{Z}$ l'insieme dei numeri interi. Trova tutte le funzioni $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ tali che\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\] per tutti $x, y \\in \\mathbb{Z}$ con $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-it-94", "question": "Sia $k$ un numero intero positivo. Due giocatori $A$ e $B$ giocano su una griglia infinita di esagoni regolari. Inizialmente tutte le celle della griglia sono vuote. Poi i giocatori si alternano nel prendere turno con $A$ che muove per primo. Nel suo turno, $A$ può scegliere due esagoni adiacenti nella griglia che siano vuoti e piazzare un segnalino in entrambi. Nel suo turno, $B$ può scegliere qualsiasi segnalino sul tabellone e rimuoverlo. Se in qualsiasi momento ci sono $k$ celle consecutive della griglia allineate, tutte contenenti un segnalino, $A$ vince. Trova il valore minimo di $k$ per cui $A$ non può vincere in un numero finito di mosse, oppure dimostra che non esiste tale valore minimo.", "answer": "6"}
{"id": "top-it-95", "question": "I numeri positivi $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ soddisfano la disuguaglianza $a_ia_j \\le i+j$ per tutti gli indici distinti $i, j$. Determinare, con dimostrazione, il valore massimo possibile del prodotto $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-it-96", "question": "Una lavagna contiene 68 coppie di numeri interi non nulli. Si suppone che per ciascun intero positivo $k$ al massimo una delle coppie $(k, k)$ e $(-k, -k)$ sia scritta sulla lavagna. Uno studente cancella alcuni dei 136 interi, con la condizione che nessuno dei due numeri cancellati possa sommare a 0. Lo studente ottiene un punto per ciascuna delle 68 coppie in cui almeno un numero viene cancellato. Determina, con dimostrazione, il massimo numero $N$ di punti che lo studente può garantire di segnare indipendentemente da quali 68 coppie siano state scritte sulla lavagna.", "answer": "43"}
{"id": "top-it-97", "question": "Per un numero primo $p$, sia $\\mathbb{F}_p$ l'insieme degli interi modulo $p$, e sia $\\mathbb{F}_p[x]$ l'insieme dei polinomi con coefficienti in $\\mathbb{F}_p$. Trova tutti i $p$ per i quali esiste un polinomio quartico $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ tale che per tutti gli interi $k$, esiste qualche intero $\\ell$ tale che $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$. (Nota che ci sono $p^4(p-1)$ polinomi quartici in $\\mathbb{F}_p[x]$ in totale.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-it-98", "question": "Trova il minore intero positivo \\(M\\) per cui esistono un intero positivo \\(n\\) e polinomi \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) con coefficienti interi tali che\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-it-99", "question": "Sia $\\mathcal{P}$ un $2022$-gono regolare con area $1$. Trova un numero reale $c$ tale che, se i punti $A$ e $B$ sono scelti indipendentemente e uniformemente a caso sul perimetro di $\\mathcal{P}$, allora la probabilità che $AB \\geq c$ sia $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-it-100", "question": "Sia $A$ il gruppo di Artin di tipo sferico $E_8$, e sia $Z$ il suo centro. Quanti sono gli elementi di torsione di ordine $10$ nel gruppo $A/Z$ che possono essere scritti come parole positive nei generatori standard, e la cui lunghezza della parola è minima tra tutti gli elementi di torsione di ordine $10$?", "answer": "624"}
{"id": "top-it-101", "question": "Per ciascun numero naturale $n$, consideriamo la matrice $2^n\\times 2^n$ $A_n$ indicizzata dai sottoinsiemi di un insieme di $n$ elementi, definita da $A_n[S,T]=0$ se $S\\cap T=\\emptyset$ e $A_n[S,T]=1$ se $S\\cap T\\ne\\emptyset$. Sia $c_n$ il valore massimo di $\\|A_n\\circ U\\|$ per qualsiasi matrice unitaria $U$, dove $\\circ$ denota il prodotto di Hadamard (elemento per elemento) e dove $\\|\\cdot\\|$ è la norma spettrale. Il tasso di crescita di $c_n$ quando $n\\to\\infty$ può essere scritto come $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$. Determinare il valore di $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-it-102", "question": "Considera un $n$-toro bidimensionale discreto $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ con $n\\geq 10$, sia $0$ un vertice fissato di $\\mathbb{T}_n$, e sia $x_0$ un altro vertice di $\\mathbb{T}_n$ tale che abbia esattamente due vicini comuni con $0$. Si esegue una passeggiata aleatoria semplice a tempo discreto su $\\mathbb{T}_n$ fino al tempo $t_n=n^2 \\ln^2 n$. Trova il limite (quando $n\\to\\infty$) della probabilità condizionale $P[x_0 \\text{ was not visited before time }t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-it-103", "question": "Sia $a_n$ il numero di modi per partizionare un insieme $X$ di $n$ elementi in sottoinsiemi non vuoti $X_i$, quindi stabilire un ordine debole su ciascun sottoinsieme $X_i$, cioè un ordine totale ma che permetta eventualmente dei pareggi. Qual è il valore numerico esatto di $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-it-104", "question": "Considera il polinomio $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Qual è la densità naturale dell'insieme dei numeri primi $p$ tali che $f(x)$ rimane irriducibile $\\bmod p$?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-it-105", "question": "Siano $a,b$ interi positivi. Chiamiamo un intero $k$ \"ammissibile\" se esistono matrici complesse di dimensione $a$ per $b$, $A_1,...,A_{ab}$, che soddisfano le seguenti condizioni:\n1. Ciascuna $A_i$ è diversa da zero.\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ ogni volta che $i \\neq j$.\n3. Esattamente $k$ delle matrici $A_i$ hanno rango 1.\nQuanti interi nell'intervallo $0,1,...,ab$ non sono ammissibili?\nNota: $\\dagger$ si riferisce all'aggiunto hermitiano, cioè la trasposta coniugata di una matrice.", "answer": "1"}
{"id": "top-it-106", "question": "Per un qualche numero intero positivo dispari $n>1$ e un qualche numero intero positivo $k\\ge n$, hai una lista $S$ di $n$ numeri interi distinti, ciascuno dei quali appartiene all'intervallo $[-k,k]$. Nei prossimi $n$ giorni, ogni mattina, puoi eliminare due numeri $x$ e $y$ da $S$ e aggiungere $x+y$ e $-x-y$ a $S$, dove la ripetizione degli elementi in $S$ è consentita. Per quanti valori iniziali di $S$ è impossibile effettuare una sequenza di operazioni tale che, dopo $n$ giorni, $S$ sia composto solo da zeri?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-it-107", "question": "Considera l'insieme aperto $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ delle (equazioni delle) ipersuperfici quartiche lisce nel piano in $\\mathbb{P}^2$. Su di esso agisce naturalmente il gruppo $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. Qual è la caratteristica di Eulero orbifold dello stack quoziente $[U/G]$?\"", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-it-108", "question": "Considera tutti i tipi di nodi che possono essere rappresentati da diagrammi planari con esattamente 7 incroci. (Se due nodi differiscono per riflessione, li consideriamo dello stesso tipo.) Quale proporzione di questi nodi è iperbolica?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-it-109", "question": "Ci sono 42 ricercatori di machine learning a una conferenza che vogliono sedersi a tavoli con tre sedie ciascuno. Ogni ricercatore ha scritto un articolo con altri 24 ricercatori e per esattamente 2027 configurazioni di tavoli, cioè assegnazioni di 3 ricercatori a un tavolo, nessuno di loro ha scritto articoli con l'altro. Per quante configurazioni di tavoli tutti e tre i ricercatori hanno scritto articoli insieme?", "answer": "955"}
{"id": "top-it-110", "question": "Qual è la dimensione massima $|S|$ di un insieme $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R $ tale che tutti i suoi elementi siano autovalori della stessa matrice  $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$ che soddisfa $A^3=A^*$, dove $A^*$ è la matrice aggiunta?", "answer": "6"}
{"id": "top-it-111", "question": "Un tokenizer ha un vocabolario $V$ con dimensione $|V|=:n=99$. Per ogni sequenza di input $w=(w_1,\\dots,w_{99})$, definiamo il suo peso come l'inverso del numero incrementato di una volta dei token unici che non appaiono in essa: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Calcola $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Scrivi la tua risposta come una potenza di $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-it-112", "question": "Sia $k\\geq 3$ un numero primo. Denotiamo con $K_k$ il grafo completo su $k$ vertici.\nSia $\\Delta_k$ il complesso simpliciale astratto definito come segue:\n- L'insieme base di $\\Delta_k$ è $E(K_k)$.\n- Un sottoinsieme non vuoto $A$ di $E(K_k)$ è indipendente (anche chiamato \"faccia\") se (e solo se) il grafo $(V(K_k),A)$ ha grado al massimo $2$.\nDenotiamo con $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ la caratteristica di Eulero ridotta di $\\Delta_k$.\nCalcolare $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-it-113", "question": "Un quadrato è stato disegnato su un piano, e su ciascun lato di quest'ultimo è stato segnato un punto. Successivamente, il quadrato è stato cancellato, ma i quattro punti segnati sono rimasti. Come si possono determinare i vertici del quadrato utilizzando questi punti (ossia, come si può ripristinare il quadrato)? Siano le coordinate dei punti segnati (0.3511,0.2027), (0.6753,0.8303), (-0.2845,0.9905), (-0.128,0.2218). Determina le coordinate dei vertici del quadrato. Nella tua risposta, scrivi i 4 coppie di coordinate dei vertici del quadrato con un'accuratezza di 2 cifre decimali dopo il punto decimale, in ordine crescente di coordinata x.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-it-114", "question": "Supponiamo che un insieme compatto $C$ sul piano soddisfi quanto segue: per ogni direzione, esiste una retta $l$ in quella direzione tale che la dimensione di $l \\cap C$ è almeno $\\frac{1}{2}$. Qual è la dimensione minima possibile di $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-it-115", "question": "Si supponga che $B_n$ sia il gruppo delle trecce con $n$ fili. Per $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$, si consideri $tr_n$ come la traccia di Ocneanu associata, $H_n$ come l'algebra di Iwahori-Hecke a multi-parametro generata da $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$, dove $S_n$ è il gruppo simmetrico su $n$ elementi. Infine, sia $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ definito da $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Calcolare $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-it-116", "question": "Trova il valore esatto dell'angolo $\\alpha$ (in radianti) in termini di $\\arctan()$ per la stabilità $A(\\alpha)$ dello schema numerico BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-it-117", "question": "Sia $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, dove $a,b\\in\\mathbb{R}$. Supponiamo che non esista nessun $k\\in\\mathbb{Z}$ tale che $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Supponiamo inoltre che $f'(-1/4)=-1/4$ e $f'(1/4)<0$. Calcola il valore esatto di $f(3)$. Fornisci il valore esatto se è una frazione, senza approssimare.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-it-118", "question": "Considera la superficie $S$ di un cubo con lato di lunghezza $s$. Sia $P$ uno dei vertici del cubo, e $D\\subset S$ la collezione di punti su $S$ che distano al massimo $\\sqrt{2} \\cdot s$ da $P$, dove la distanza è misurata lungo la superficie. Dividere l'area di $D$ per l'area di $S$, lasciando la risposta nella sua forma esatta.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-it-119", "question": "Sia S una superficie K3 e C una curva complessa di genere 2. Inoltre, sia $\\rho$ un'involuzione non sinplettica di S e $\\psi$ un'involuzione di C. $\\rho$ e $\\psi$ insieme definiscono un'involuzione $\\rho\\times\\psi$ del prodotto cartesiano $S\\times C$. Il quoziente del prodotto $S\\times C$ per l'involuzione è un orbifold complesso. Sia M la varietà liscia che otteniamo soffiando il luogo singolare. Qual è il valore massimo del numero di Hodge $h^{1,1}$ che può essere ottenuto con questa costruzione?", "answer": "81"}
{"id": "top-it-120", "question": "Considera il sistema di equazioni differenziali: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Restringiamo la nostra attenzione al piano delle fasi del sistema sul semipiano superiore, $u\\geq 0$. Trova la separatrice del sistema.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-it-121", "question": "Per un numero intero positivo \\( n \\), definiamo \\( f(n) \\) come il più piccolo numero intero positivo che soddisfa la seguente proprietà: per qualsiasi \\( n \\) numeri interi positivi \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\), la funzione \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), dove \\( I \\) varia su tutti i sottoinsiemi non vuoti di \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), assume al massimo \\( f(n) \\) valori interi distinti. Trova \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-it-122", "question": "Quante foreste radicate di dimensioni superiori $(F,R)$ della triangolazione standard della banda di Möbius non fanno collassare simplicialmente la foresta $F$ sulla radice $R$?", "answer": "2"}
{"id": "top-it-123", "question": "Determina il numero più piccolo N tale che ogni numero $\\geq N$ possa essere scritto come somma di numeri distinti della forma $2n^2+3n+1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-it-124", "question": "Sei incaricato di progettare un'ala di aereo che ottimizzi l'efficienza aerodinamica e il consumo di carburante. La superficie dell'ala è modellata dalla superficie liscia e compatta $ S $ in $ \\mathbb{R}^3 $, definita dalle equazioni parametriche $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ per $ u $ nell'intervallo $ [1, 3] $ e $ v $ in $ [0, 2\\pi) $. Il tuo obiettivo è analizzare le proprietà di curvatura della superficie dell'ala in un punto specifico $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ per apportare modifiche che possano migliorare le prestazioni aerodinamiche.\nSuccessivamente, calcola la curvatura media $H$ della superficie dell'ala in $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Arrotonda il risultato finale a tre cifre decimali.", "answer": "-0.127"}
